\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}

\title{Diritto}
\author{Francesco Fiduccia}
\begin{document}
\maketitle
\part{Contratto}

\section{Parte Generale: 1-23}
\subsection{Articolo 1321}
\textit{L'accordo di due o più parti per costituire, regolare o estinguere tra loro un rapporto giuridico patrimoniale.}\\
Il contratto e' un negozio giuridico di tipo bi- o pluri-laterale che si differenzia dal negozio unilaterale ( es. testamento ) per la presenza di un \textbf{accordo}.\\
La natura del negozio contrattuale e' \textbf{patrimoniale}, infatti, l'\textbf{oggetto} di un contratto sono \textbf{rapporti} suscettibili di \textbf{valutazione economica}.
\subsubsection{Accordo}
Il \textbf{consenso} deriva da una \textbf{in-equivoca manifestazione di volontà'} diretta a a porre in essere il contratto stesso.
\subsubsection{Causa}
La funzione pratica di un contratto e' soddisfare un interesse socio-economico (quindi non soggettivo).

\subsubsection{Oggetto}
Le parti stabiliscono con il contenuto del contratto l'oggetto del rapporto socio-economico. Sia questo di natura materiale o giuridica ( es. un altro contratto ). Per oggetto della vendita  si può anche intendere il ben alienato ( cfr. \href{http://it.wikipedia.org/wiki/Doppia_alienazione}{Alienazione} ).

\subsubsection{Forma}
Il mezzo che permette di manifestare la volontà contrattuale. Si rimanda all'articolo 110 sul diritto d'autore. 

\section{Contratti nel codice civile}
Il contratto e' una regola autonoma un auto-regolamento tra le parti. Per la legge italiana esistono figure contrattuali tipiche disciplinati dal codice civile e contratti atipici o innominati che non sono parte del codice civile.
Le figure contrattuali tipiche note sono la vendita \textbf{Articolo 1470}, l'appalto \textbf{articolo 1655} e il comodato \textbf{articolo 1803}.
\textbf{L'articolo 1322} garantisce il diritto di realizzare contratti per interessi che e' possibile tutelare secondo l'ordinamento giuridico.
Gli interessi regolabili dai singoli non devono esser in contrasto con quelli della società e devono esser degni di tutela giuridica, quindi per esempio ne contrario all'\textbf{ordine pubblico} ne a \textbf{norme imperative}.
\textbf{L'articolo 5} impone la nullità di tutti i patti che prevedono atti di disposizione del proprio corpo tali da cagionare una diminuzione permanente della integrità fisica.
I contratti innominati sono spesso anche tipicizzati per esempio nel settore informatico la \textbf{licenza d'uso} e' un contratto innominato e' diventata una fattispecie negoziale comune a tutti i contratti e rispondente a ben precise e consolidate esigenze.
\textbf{L'articolo 1323} stabilisce che ai contratti atipici/innominati si applicano per espressa previsione di legge \textbf{le regole dei contratti tipici}.


\section{Contratti misti}
Accade specialmente nel ramo informatico di incontrare contatti complessi e collegati insieme ai consueti contratti autonomi.
I contratti autonomi sono di semplice interpretazione, sono caratterizzati dalla volontà delle parti espressa in una univoca fattispecie negoziale di realizzare attraverso una specifica prestazione la causa del contratto espressa dal nesso economico.\\
Possono presentarsi anche in un contatto una pluralità' di prestazioni, prendendo ad esempio il settore informatico, si possono incontrare i contratti di licenza d'uso e di assistenza al programma, i contratti di vendita/noleggio hardware e di accordo di manutenzione. Il contratto di assistenza può a sua volta esser un contratto autonomo da quello di licenza d'uso. Le forniture di nuove release a loro volta possono esser parte di un contratto di licenza o far parte di un contratto di assistenza.\\
L'interpretazione del contratto e' incentrata sullo stabilire se la volontà delle parti di governare in unico contratto diversi negozi oppure, una volta stabilito il primo accordo il secondo in subordine al primo, vincolando ad esso.
Nella natura del vincolo di un contratto all'altro si distinguono i contratti complessi da quelli collegati.
\subsubsection{Contratto complesso}
Il contratto complesso riunisce due o più distinte prestazioni, eventualmente attraverso più figure negoziali, collegate fra loro dallo scopo comune.
\subsubsection{Contratti collegati}
I contratti collegati sono caratterizzati da una prestazione principale a cui si vincola una prestazione secondaria e come conseguenza di questo rapporto di subordine, le vicende relative al primario si propagano sul secondario.\\
Se per cause venisse provata l'inefficacia, l'annullabilità o la nullità del primario, le stesse cause sono estese al secondario rendendolo inefficace, annullabile o nullo.
\subsubsection{Contratti accessori}
Nel ramo informatico si possono incontrare contratti di natura accessoria; questi contratti nonostante siano collegati all'esistenza di un altro contratto, principale, hanno una propria specifica causa.
Il contratto di manutenzione rispetto al contratto di vendita per l'hardware.\\ 
Di interesse pratico risulta il caso di contratti accessori con una durata temporale diversa dal contratto principale; per questi contratti la cessazione del principale non determina la concomitante cessazione dell'accessorio, che rimane valido e da diritto all'aspetto economico.



\section{Proprietà del software: Contratto di appalto}
\textbf{La legge 518/92} stabilisce la relazione di proprietà del software e ne regola il contratto di sviluppo. Il contratto di sviluppo del software e un tipico contratto di appalto tra il committente e l'appaltatore che realizza il software.\\
La legge stabilisce che lo sviluppatore ha riconosciuta la paternità del software e che la software-house e' la proprietaria dei diritti economici del software, fino alla consegna al committente e la sua accettazione.\\
\subsection{Consegna e accettazione}
\textbf{Consegna e accettazione }sono gli atti, previsti nel contratto di sviluppo, che sanciscono il \textbf{trasferimento della proprietà} e, quindi, dei diritti di godimento e patrimoniali dall'appaltatore al committente. L'appaltatore resta titolare del know-how aziendale acquisito con la realizzazione del software. il committente acquisisce piena signoria sul bene e potrà disporne liberamente.
\subsection{Problematiche}
Le software-house sono a questo punto in grado di realizzare un software del tutto equivalente a quello prodotto per l'appaltatore e fornirlo a dei concorrenti a prezzi di sviluppo inferiori e di qualità migliore
Per questo spesso nei contratti di appalto di sviluppo software entrano a far parte delle figure contrattuali miste.\\
Gli approcci dei contratti misti seguono spesso la necessita di diminuire gli alti costi di sviluppo per il committente e garantire alla software house dei diritti commerciali sul prodotto.
\subsubsection{Vincoli per la software house}
La ricerca di maggiori garanzie per il committente può pero' portare all'introduzione di vincoli di esclusività sia temporale, sia di fascia di mercato.
\subsubsection{Royalties}
Spesso all'appaltatore sono lasciati i diritti di cessione di licenze d'uso del software a fronte del pagamento di royalties al committente. La titolarità e' sempre in mano al committente, che cosi' facendo può risparmiare sul costo di sviluppo.

\subsubsection{Alienazione a terze parti}
Il creatore del softare potrebbe cedere il software prima della accettazione da parte del committente a terze parti, ai fini pratici questo comportamento si traduce in un inadempimento contrattuale e in una possibile di concorrenza sleale.
\subsubsection{Diritti Esclusivi per il committente} 
Sempre per affrontare il problema economico della produzione del software la software-house potrebbe essere il proprietario del software e cedere i diritti di uso illimitati nel tempo al committente, con vincoli di esclusiva per alcune fasce di mercato e diritti di cessione ai propri partner o consociati.

\subsubsection{Know-how}
La software puo' liberamente e pienamente usufruire in ogni caso del know how acquisito, che entra a far parte del patrimonio aziendale.
Ogni limitazione infatti implicherebbe l'impossibilita per l'azienda stessa di operare liberamente dopo aver realizzato una serie di software.

\section{Ciclo di vita del sistema e Implicazioni giuridiche}
\subsection{Rilevanza giuridica della fase precontrattuale} 
L'attività pre-contrattuale composta dalle trattative e dallo scambio di messaggi e' interessante al fine di portare alla luce gli interessi delle parti al fine di realizzare la struttura portante del negozio finale.\\

Ma sono interessanti dal punto di visto giuridico le intese e i prospetti precontrattuali per stabilire eventuali diritti acquisiti.
Nelle prassi accade che questi obblighi e responsabilità che sono scaturiti in fase pre-contrattuale siano sufficienti per esercitare un diritto ma che poi questo non venga esercitato.\\
\subsubsection{Problematiche}
L'intento con cui ci si deve approcciare e quello di evitare che per l'ignoranza dei propri diritti non sia esercitato un diritto.
La fase precontrattuale e' infatti caratterizzata da sorgere di obbligazioni e responsabilità reciproche per i soggetti che vi partecipano.
Nonostante l'assunzione di buona fede possono presentarsi casi di messaggi o volontà recepite non correttamente o non manifestate, e da queste si possono generare situazioni dai connotati di estrema gravita' dal punto di vista giuridico o economico.
\subsubsection{Con cognizione di causa} 
Si deve impostare il dialogo pre-contrattuale in modo aperto con un articolato confronto atto a rendere entrambe le parti consapevoli delle incidenze giuridiche.
Quando le parti sono di differente esperienza nel settore come per esempio un utente a digiuno di conoscenze e degli esperti del settore anche se il negozio e spesso di scarsa incidenza economica puo portare ad intoppi fastidiosi o al danno economico.\\
Per questo nel settore informatico le trattative tra esperti del settore spesso sono pieni di attenzioni per i dettagli per la conoscenza derivata dall'esperienza per le problematiche e per l'importanza economica del negozio.
\subsubsection{La fine delle trattative}
Le trattative per stabilire il contratto si concludono quando all'ultima proposta ed accettazione controfirmati da entrambe le parti.
Si deve quindi porre attenzione da parte delle parti ad una anticipata chiusura delle trattative, regolare dal punto di vista contrattuale ma lontana dagli interessi.

\subsection{I documenti della fase precontrattuale}
\begin{itemize}
\item lettere di intenti
\item offerte
\item verbali di riunioni
\item accordi quadro
\item minuta di contratto
\end{itemize}


\subsubsection{Lettere di intenti} 
Sono documenti inviati con il fine di invitare il ricevente ad una seconda fase di incontri approfonditi in cui vagliare il reciproco interesse nell'eventualità di concludere un negozio nel futuro.
Le lettere di intenti possono esse stesse essere dettagliate di informazioni ma non rappresentano mai la creazione di vincoli.
La buona fede e' un principio guida generale da tenere in considerazione anche per le lettere di intenti si rischia infatti di ottenere informazioni confidenziali o sviare dalla concorrenza nonostante non si possano soddisfare le richieste.

\subsubsection{Verbali di riunione}
La funzione di un verbale di riunione e' di cristallizzare su di un documento delle attivati sino a quel momento svolte; fedele registrazione del fatto accaduto alla presenza di due o più persone. In fase di contestazione permette di rilevare l'effettiva volontà delle parti. Per una completa funzione probatoria e' opportuno che gli intervenuti all'incontro appongano una firma in fondo al testo.\\
\textbf{L'articolo 1662} garantisce al committente la possibilità' di verificare in corso d'opera vizi o difformità e di dare tempestiva comunicazione all'appaltatore. Lo strumento per realizzare ciò e' proprio il verbale di riunione redatto in contraddittorio tra i tecnici.\\
Il verbale di riunione e' un documento rilasciato alla fine del collaudo e che sancisce l'accettazione dell'oggetto dell'appalto.
\subsubsection{Accordi quadro}
L'accordo quadro non e' un contratto ma si evidenziano tutti gli aspetti dell'intesa che desiderano porre in essere, realizzandone una visione completa e mostrando la volontà negoziale. Un accordo quadro non vincolerà le parti direttamente ma solo al rispetto reciproco e alla correttezza.\\
Trova largo uso negli accordi preliminare per la costituzione di una joint venture, delimitando i punti contrattuali preliminarmente che saranno successivamente dettagliati. Spesso e' affiancato da uno studio di fattibilità.
Si fissano con l'accordo quadro la portata dell'impegno delle parti, vincolando le parti a partecipare senza ridurre considerevolmente il proprio impegno.
\subsubsection{Minuta}
La minuta e' un documento che raccoglie un insieme di elementi essenziali del pre-contratto su cui si e' raggiunto un accordo e contestualmente, rinvia ad un secondo momento/documento l'accordo sugli elementi non essenziali e accessori necessari al contratto.\\
La minuta implica una riserva sul perfezionamento del contratto al raggiungimento dell'accordo su altri punti e assume rilevanza probatoria anche solo la presenza di testimoni.
L'esistenza di  due piani di elementi per il raggiungimento del contratto essenziali e accessori, genera due valutazioni in base all'interpretazione che le parti danno ad essi.\\
Si può perfezionare il contratto e renderlo valido se entrambe le parti ritengono il nucleo degli elementi della minuta come un interesse comune e un unitaria volontà negoziale.
\subsubsection{Silenzio}
Il silenzio si puo presentare sia come omessa dichiarazione che come reticenza.
\textbf{L'articolo 1325} prevede che il silenzio possa intendersi come positiva accondiscendenza di una parte nei confronti della volontà dell'altra parte e quindi manifestazione di consenso.\\
\textbf{L'articolo 1175} recita sul comportamento secondo correttezza e quindi rende rilevante giuridicamente il silenzio per reticenza di una parte nell'informare l'altra dell'esistenza di cause che invalidino un contratto.
\textbf{L'articolo 1327} attribuisce al silenzio valenza quando la prestazione ha inizio prima dell'accettazione del negozio

\subsubsection{Offerta e Promessa}
\textbf{L'articolo 1336} prevede che le offerte al pubblico e' una proposta che ha in se tutti gli estremi del contratto; un negozio incompleto che per esser perfezionato richiede solo l'accettazione da parte di qualcuno.
\textbf{L'articolo 1989} prende in esame la promessa al pubblico di una prestazione se compiuta una determinata azione; il pro-mittente e' vincolato dalla manifestazione pubblica.
Osservando le possibilità di revoca di entrambe si può aggiungere che l'offerta e' revocabile nel momento in cui la notifica di revoca ha un eco pubblico equipollente a quello dell'offerta.
La promesse sono revocabili anche nelle situazioni in cui sia stata esposta una data di termine, oppure entro un anno da tale termine; vale sempre la possibilità di revoca usando un equipollente mezzo di comunicazione di massa.
\subsubsection{Offerta diretta}
L'offerta in questo caso e' diretta ad un ben preciso destinatario, che può rifiutare, accettare la stessa perfezionando il negozio o anche rilanciare l'offerta con delle modifiche.
Bisogna sapere distinguere tra offerta e proposta non vincolante.
\textbf{Articolo 1336}
L'offerta al pubblico vale come proposta di contratto quando contiene gli estremi essenziali del contratto a cui e' diretto.



\subsubsection{Proposte e conclusione del contratto. }



\subsection{Buona fede e serietà per le proposte}
Si assumono nelle trattative e nelle proposte tra le parti la serietà al fine di ricercare con investimenti in tempo e denaro intese proficue e non sin dall'inizio impensabili. Anche nel Nord-America vige il principio di ricerca della buona fede.\\

\subsubsection{Articoli 1175 1337 e 1338}
Ognuno persegue uno scopo logico e si comporti con normale diligenza e sappia valutare la portata delle proprie azioni; si presuppone che ognuno sappia e debba conoscere l'incidenza dei propri negozio, in quanto interessano e si ripercuotono sull'altro contraente.\\
Nessuno scientemente deve violare altrui diritti violando il reciproco affidamento generato dal negozio, posto dalla legge alla base di ogni negozio patrimoniale; non ledere tutelando i propri interessi (cfr anche \textbf{Articolo 2043} )
\subsubsection{Articolo 1362}
L'appaltatore che deve realizzare un'opera tecnicamente idonea a soddisfare le esigenze del committente ha il dovere di rendere edotto quest'ultimo di eventuali carenze del progetto rilevate o rilevabili attraverso la normale diligenza.
\subsubsection{Articolo 2236}
Se la prestazione richiesta implica la soluzione di problemi tecnici di speciale difficoltà, il prestatore d'opera non risponde dei danni se non in caso di dolo o colpa grave.
L'appaltatore non deve esser mero esecutore ma deve apportare la propria competenza e qualità nella realizzazione degli interessi del committente. 
\subsection{Responsabilità Contrattuale}
L'inadempimento contrattuale può essere causato dalla mancata consegna di un lavoro completato, anche la sola documentazione d'uso, un bene difettoso o ancora un servizio idoneo all'uso.
Si parlerà delle clausole di esonero dalla garanzia e le responsabilità da prodotto difettoso come da da normativa {CEE 374/85 e Italia 1988 224}.
\subsection{Inadempimento}
\begin{list}{-}{}
\item Come conseguenza dell'inadempimento di una delle parti si apre una nuova fase di operatività.
\item Una possibile causa di inadempienza e' il mancato pagamento della prestazione ricevuta.
\item e' consigliabile inserire delle clausole sul risarcimento per rafforzare il vincolo e semplificare l'azione giudiziaria.
\end{list}
Il concetto di software e' abbastanza ampio da includere la documentazione d'uso, i sorgenti del programma, i supporti per l'installazione. Il software deve esser consegnato completo al punto da esser pienamente utilizzabile dal committente.
\subsubsection{Le clausole di esclusione della garanzia o responsabilità}
Le clausole di esclusione della garanzia servono a limitare la responsabilità di una parte nell'eventualità in cui l'altra parte abbia fondate motivazioni per richiedere un risarcimento per inadempienza.\\
La prassi dimostra, tipicamente, questo si traduce anche in una clausola di tipo \textit{\textbf{Non rispondo di nulla}}. Si vuole ottenere cosi' di sottrarsi da ogni alea negativa la propria parte. L'obbiettivo e la tutela e l'esorcizzare il verificarsi di alee negative.
\subsubsection{Esonero Generale}
\textit{Non rispondo per danni eventualmente dovuti a difetti del prodotto o del suo uso}. Questo tipo di clausola siccome non stabilisce una volontà specifica, un contenuto comune su cui le parti si sono accordate. L'esonero generale si presenta come una clausola di stile, priva di una manifestazione diretta di volontà sul contenuto.\\
Se riformulata considerando il contesto contrattuale, l'esonero generale e' attendibile evitando il problema della formulazione \textit{troppo generica}.





\part{Diritto d'autore}
\section{Articolo 110}
\textit{La trasmissione dei diritti di utilizzazione economica richiedono la forma scritta}.
Gli atti che trasferiscono i diritti di utilizzazione economica richiederanno la forma scritta, anche la creazione di copie per la sicurezza per l'utilizzo su più apparecchiature o cessioni in sub-licenza. Si deve considerare attentamente la richiesta della forma scritta in modo da viziare di nullità il negozio giuridico ( pag 5 ).

\end{document}
